\sloppy
\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}

\subsection{\textit{Arduino UNO}}
\textit{Arduino UNO} merupakan salah satu \textit{microcontroller} yang menggunakan \textit{ATMefga328} \cite{henson2017arduino}. \textit{Arduino UNO} mempunyai 14 pin digital \textit{input/output} (6 dari 11 pin dapat digunakan sebagai \textit{output} PWM), 6 \textit{input analog}, 1 \textit{osilator} Kristal 16 MHz, 1 buah \textit{connector} USB, 1 buah \textit{power supply}, sebuah ICSP \textit{header} dan sebuah tombol reset. Untuk menunjang \textit{microcontroller}, \textit{Aruduino UNO} telah memuat semua yang dibutuhkan, mudah untuk dihubungkan dengan komputer menggunakan USB dan menggunakan adaptor AC ke DC untuk mendapatkan daya atau dapat menggunakan baterai \cite{ceballos2017development}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1.3]{figures/arduino.PNG}
\caption{\textit{Arduino UNO}}
\label{arduino}
\end{figure}

\subsection{KTP Elektronik (\textit{E-KTP})}
KTP adalah tanda kependudukan dengan berbentuk kartu. Sejak tahun 2011, penerapan pertama dilakukan menjadi elektronik, untuk mempermudah pendataan kependudukan masyarakat \cite{stella2019strategi}. \textit{E-KTP} merupakan dokumen kependudukan dengan sistem keamanan maupun pengendalian administrasi dengan teknologi informasi dalam sistem \textit{database} kependudukan nasional \cite{saputro2015rancang}. Setiap penduduk hanya dapat memiliki satu KTP yang tercantum dalam NIK (Nomor Induk Kependudukan) \cite{warman2018perancangan}. Didalam \textit{E-KTP} itu sendiri memiliki teknologi \textit{chip} dalam menyimpan data kepemilikan KTP tersebut \cite{akbar2018implementasi} \cite{saputro2015rancang}.

Teknologi \textit{chip} \textit{E-KTP} tersebut berbasis mikroprosesor, memori berkapasistas 8 kilo\textit{byte}, dengan antar muka \textit{contactless} dan memiliki metoda pengamanan data berupa otentikasi anti \textit{cloning}, enkripsi data serta tanda tangan digital \cite{basri2019perancangan}. \textit{Chip} \textit{E-KTP} memiliki standar ISO 14443 A atau ISO 14443 B \cite{syafii2018desain}. \textit{Chip} dapat dibaca oleh perangkat yang dapat membaca kartu (\textit{card readder}) yang memiliki standart ISO 14443 A dan ISO 14443 B \cite{pertamadi2019sistem}. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/ktp.jpeg}
\caption{\textit{E-KTP}}
\label{ktp}
\end{figure}

\subsection{\textit{RFID}\textit{(Radio Frequency Identification)}}
\textit{RFID (Radio Frequency Identification)} adalah teknologi berbasis elektromagnetik untuk merubah data antar terminal \cite{finkenzeller2010rfid} \cite{roberts2006radio}. Teknolgi RFID memacu munculnya aplikasi baru dan menarik diluar identifikasi objek sederhana
dan dalam pelacakan \cite{tsirmpas2015indoor}. RFID semakin banyak digunakan dalam berbagai aspek dan aplikasi, seperti \textit{inventory} barang, \textit{supply chain management}, dan sebagainya \cite{nair2016tackling}. Tag RFID dengan cepat menjadi sangat popular, menggantikan barcode sebagai alat untuk identifikasi barang dengan biaya minim dan ukuran yang kecil, sehingga sangat praktis untuk melacaknya \cite{chen2015ecc}. RFID merupakan teknologi berbasis IoT atau sering disebut dengan \textit{Internet of Things}, karena menyimpan dapat menyimpan data sensitif dan berkomunikasi dengan objek lain secara nirkabel \cite{kang2015mongodb}. Penggunaan sistem RFID dapat menghasilkan efektivitas biaya dan kemudahan \cite{irawan2019ruang}. RFID adalah teknologi yang dapat diakses untuk mengidentifikasi objek secara otomatis \cite{rivai2016otomatisasi}. RFID dapat digunakan pada sistem keamanan rumah, seperti halnya alat kunci digantikan dengan RFID Tag \cite{zhang2016revisiting}. RFID dapat melakukan komunikasi data antara pembaca dan tag RFID menggunakan sinyal frekuensi radio \cite{saputra2016sistem}. Penggunaan RFID hampir sama dengan NFC. NFC merupakan implementasi lanjutan dari RFID dengan jangkauan komunikasi yang lebih pendek

\subsection{\textit{NFC}\textit{(Near Field Communication)}}
\textit{NFC}\textit{(Near Field Communication)} adalah teknologi komunikasi nirkabel popular. Teknologi komunikasi berdaya rendah yang memungkinkan perangkat elektronik untuk berkomunikasi pada jarak sangat dekat atau dengan menyentuhnya (\textit{tap-in}) \cite{kim2015miniaturized}. NFC adalah bagian implementasi dari RFID (\textit{Radio Frequency Identification}) dengan jangkauan lebih pendek untuk tujuan keamanan komunikasi \cite{di2017activity} \cite{bhattacharyya2018ultra} \cite{mattei2015provocative}. Komunikasi tersebut dilakukan antara perangkat NFC dengan sebuah \textit{tag} pasif. Kedua perangkat tidak dapat lebih dari 10 cm untuk komunikasi yang stabil kurang dari 4 cm.

NFC beroperasi dalam beberapa mode, yang masing masing dapat digunakan untuk aplikasi yang berbeda. Mode tersebut adalah \textit{reader/writer, peer-to-peer,} dan \textit{card emulation}. Pada mode \textit{reader/writer}, perangkat NFC membaca data dari tag pasif atau memodifikasi isinya \cite{kim2018nfc}. Dalam mode \textit{peer-to-peer}, pertukaran data dapat dilakukan oleh perangkat NFC setelah dua perangkat saling terhubung \cite{ghosh2016swing}. \textit{Card emulation} memungkinkan perangkat NFC sebagai \textit{contactless smart card} \cite{stusek2017prototyping}. Forum NFC menetapkan format tag yang didasarkan pada standart \textit{contactless smart card} ISO 14443 A atau ISO 14443 B \cite{myny201516}.

\subsubsection{\textit{PN532 NFC/RFID Shield Module}}
\textit{PN532 NFC/RFID Shield} merupakan NFC \textit{Shield} untuk Arduino seperti pada Gambar \ref{pn532}. PN532 populer untuk penggunaan setiap RFID 13.56MHz atau aplikasi NFC \cite{myny201715}. NFC menggunakan PN532 chip set untuk membaca dan menulis ke \textit{tag}. NFC/RFID PN532 menangani komunikasi \textit{contactless} pada frekuensi 13.56MHz dengan didukung 12 pin untuk dapat terpasang pada arduino \cite{myny201616}. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/pn532.jpg}
\caption{\textit{PN532 Shield}}
\label{pn532}
\end{figure}

\subsection{Relay 5v}
Relay adalah saklar (\textit{switch}) elektrik yang bekerja berdasarkan medan magnet. Relay terdiri dari suatu lilitan dan (\textit{switch}) mekanik. (\textit{Switch}) mekanik akan bergerak jika ada arus listrik yang mengalir melalui lilitan yang terdapat di dalam relay. Susunan kontak pada relay adalah:
\begin{enumerate}
\item \textit{normally Open} : relay menutup bila dialirkan arus listrik.
\item \textit{normally Close} : relay akan membuka bila dialiri arus listrik.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{figures/relay.png}
\caption{\textit{Relay}}
\label{relay}
\end{figure}

Pada alat ini, relay dipakai dalam menggerakkan Solenoid. Relay yang digunakan merupakan relay 5v, dimana relay tersebut dipergunakan untuk menghidupkan dan memutuskan tegangan Solenoid untuk dapat membuka pintu. Relay digunakan untuk mengalirkan arus AC, dengan \textit{input} yang diatur oleh \textit{Arduino}.

\subsection{\textit{Solenoid Door Lock}}
Solenoid merupakan sebuah elektromagnetik yang dirancang khusus. Solenoid biasanya terdiri dari kumparan inti besi yang bergerak. Solenoid biasanya digunakan untuk aplikasi \textit{on-off} seperti menempel, mengunci dan memicu \cite{trisnani2017smart}. Energi gerak yang dihasilkan berupa dorongan atau tarikan kekuatan mekanik, seperti pada Gambar \ref{solenoid1}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/solenoid.png}
\caption{\textit{Kontruksi Solenoid}}
\label{solenoid1}
\end{figure}

Di dalam solenoid terdapat kawat yang melingkar (gulungan kumparan) pada inti besi. Ketika arus listrik melewati gulungan kumparan, maka akan terjadi medan magnet yang menghasilkan gerakan secara linear mendorong atau menarik silinder yang terbuat dari besi yang disebut \textit{plunger}. Solenoid linear memiliki dasar yang sama seperti relay elektromekanis dan juga dapat diaktifkan dan dikendalikan menggunakan transistor. Berikut merupakan gambaran solenoid yang dimaksud pada Gambar \ref{solenoid2}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/solenoid.jpg}
\caption{\textit{Solenoid 12v}}
\label{solenoid2}
\end{figure}

\subsection{\textit{Python}}
\textit{Python} adalah bahasa pemograman multiguna dengan filosofi perancangan yang berfokus pada keterbacaan kode. \textit{Python} diklaim sebagai bahasa yang menggabungkan kapabilitas, kemampuan dengan sintaks kode yang sangat jelas, dan dilengkapi dengan fungsionalitas pustaka standart yang besar serta komprehensif\cite{perkel2015programming}. \textit{Python} juga mendukung multi paradigma pemrograman. Namun tidak membatasi pada pemrograman berorientasi objek, pemrograman imperatif, dan pemrograman fungsional\cite{guzdial2016introduction}. Salah satu fitur yang tersedia pada \textit{python} adalah sebagai bahasa pemrograman dinamis yang dilengkapi dengan manajemen memori otomatis. \textit{Python} dapat digunakan untuk berbagai keperluan pengembangan perangakt lunak dan dapat dijalankan di berbagai sistem operasi \cite{honainah2016rekapitulasi}. \textit{Python} juga biasanya dipakai untuk \textit{data science}, yaitu untuk menentukan hasil akhir dari penelitian yang telah diteliti dan ditemukan hasil akhir pada penelitian yang merujuk seperti \textit{matplot, clustring} dan lain lain.

\subsection{\textit{Web Service}}
\textit{Web Service} merupakan sebuah sistem distribusi yang memiliki komponen yang dapat di-\textit{deploy} dan diakses menggunakan HTTP (\textit{Hyper Text Transport Protocol}) maupun HTTPS (HTTP \textit{Secure}). \textit{Web Service} dapat di buat dalam berbagai bahasa pemrograman yang ada. Pada \textit{web service} sekurang-kurangnya terdapat sebuah \textit{web server} (penyedia layanan) dan sebuah \textit{client}. \textit{Client} meminta layanan yang ditawarkan oleh \textit{web server} melalui desktop/PC \cite{yusrizal2017rancang}.

\textit{Web Service} juga meliputi banyak sistem berbeda, tetapi umumnya menyangkut pada \textit{client} dan \textit{server} yang berkomunikasi menggunakan XML yang memenuhi standart SOAP (\textit{Simple Object Access Protocol}). Selain SOAP dengan XML, terdapat jenis engine \textit{web service} lain yang dapat diimplementasikan pada aplikasi web, yaitu REST. REST \textit{web service} atau yang kadang disebut \textit{RESTfull API} adalah \textit{web service} yang mengimplementasikan arsitektur REST. Setiap layanan REST, dipandang sebagai sebuah \textit{resources} yang diidentifikasi melalui URL \cite{putra2018optimasi}, \cite{Awangga2017}.  

\subsubsection{\textit{RESTfull}}
\textit{RESTfull}, sebutan \textit{web service} yang menerapkan arsitektur REST. \textit{RESTfull} menggunakan operasional sederhana yang dimiliki oleh HTTP dan digunakan sebagai parameter untul URL (\textit{Uniform Resource Locator}) yang dikirim \textit{client} aplikasi ke server \textit{Web Service} \cite{tomasua2016sistem}. Pada penelitian ini, peneliti menggunakan parameter JSON untuk keluaran hasil \textit{RESTfull}. 

\subsubsection{JSON}
JSON (\textit{Javascript Object Notation}) merupakan format pertukaran data yang mudah dibaca dan ditulis. JSON merupakan format teks yang tidak bergantung pada bahasa pemograman apapun, dikarenakan JSON menggunakan bahasa yang umum digunakan, seperti C, C++, \textit{Python}, dan lain-lain. Oleh karena itu, JSON sebagai bahasa yang ideal untuk pertukaran data. JSON memiliki beberapa kelebihan dibandingkan dengan XML \cite{saputra2016perbandingan}

\section{Metode \textit{Prototype}}
Dalam perancangan penelitian ini, penulis menggunakan metode \textit{prototype}. Metode \textit{Prototype} adalah salah satu metode pengembangan perangkat lunak atau keras sering digunakan. Dengan metode \textit{prototype} ini, \textit{developer} dapat saling berinteraksi selama proses pembuatan sistem dan alat. Sering terjadi bila \textit{developer} hanya mendefinisikan secara umum apa yang dibutuhkan dan diperlukan, pemrosesan dan data-data apa saja yang dibutuhkan. Kemampuan sistem operasi dan \textit{interface} yang menghubungkan manusia dengan komputer \cite{devadiga2017tailoring}.

Pada metode ini, terkadang \textit{client} hanya memberikan beberapa kebutuhan umum software tanpa detil \textit{input}, proses atau detil \textit{output} mungkin \textit{developer} tidak yakin terhadap efisiensi dari algoritma yang digunakan. Tingkat adaptasi terhadap sistem operasi atau rancangan user \textit{interface}. Ketika terjadi metode \textit{prototype} sangat membantu proses pembangunan software.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/prototype.png}
\caption{\textit{Metode Prototype}}
\label{prototype}
\end{figure}

Proses metode \textit{prototype} pada gambar \ref{prototype} dijelaskan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pengumpulan kebutuhan : \textit{developer} menentukan tujuan umum, kebutuhan yang diketahui dan gambaran bagian-bagian yang akan dibutuhkan berikutnya. Detail kebutuhan mungkin tidak dibicarakan disini pada awal pengumpulan data atau kebutuhan.
    \item Perancangan : perancangan dilakukan secepat mungkin dan rancagan mewakili aspek software yang diketahui. Dan rancangan ini menjadi dasar pembuatan \textit{prototype}.
    \item Evaluasi/Revisi : bila terjadi \textit{bug} ataupun \textit{error}, \textit{developer} mengevaluasi \textit{prototype} yang dibuat dan dipergunakan untuk memperjelas kebutuhan software.
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
\begin{enumerate}
    \item Arafat dengan judul penelitian "\textit{Sistem Pengamanan Pintu Rumah Berbasis IoT (Internet of Things) Dengan ESP8266} (2016)". Hasil dari penelitian tersebut adalah alat dapat secara otomatis membuka pintu dan menutup pintu dengan menggunakan aplikasi blynk pada smartphone. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah tentang pengaplikasian dalam memonitoring setiap pergerakan solenoid menggunakan \textit{python} \cite{arafat2016sistem}. 
    \item Ferry Sudarto, Gustari, dan Arwan dengan judul penelitian "\textit{Perancangan Sistem Smartcard Sebagai Pengaman Pintu Menggunakan RFID Berbasis Arduino} (2017)". Hasil dari penelitian tersebut adalah sistem Lock Unlock Pintu dengan menggunakan RFID dapat membantu dan mempermudahkan petugas membuka dan menutup pintu tanpa harus kesulitan mencari kunci yang sesuai terlebih dahulu. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah pada pengimplementasian sebuah sistem monitoringnya dan module yang digunakan berupa NFC yang hampir sama kegunaanya dengan RFID \cite{sudarto2017perancangan}.
    \item Arnes Sembiring, Mardiana, dan Muhammad Rizki Ramadhan dengan judul penelitian "\textit{Sistem Kendali Dan Pengawasan Wilayah Pintu Berbasis IoT} (2019)". Hasil dari penelitian tersebut adalah Sistem dapat berjalan sebagaimana yang diharapkan. Sistem dapat dengan cepat menggapi setiap perintah pengguna untuk membuka/menutup pintu serta mengunci dan membuka kunci pintu. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah pada proses pengolahan data dan pengimplementasian sebuah sistem dengan menggunakan \textit{python} sebagai webservernya \cite{sembiring2019sistem}.
    \item Nath, Somjit and Banerjee, Paramita and Biswas, Rathindra Nath and Mitra, Swarup Kumar and Naskar, Mrinal Kanti dengan judul penelitian "\textit{Arduino based door unlocking system with real time control} (2016)". Hasil dari penelitian tersebut adalah untuk mendeteksi objek RFID dalam beberapa pintu ruangan secara real time. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah dari jenis object yang akan di \textit{tap} ketika membuka pintu \cite{nath2016arduino}.
    \item Vagdevi, P and Nagaraj, Divya and Prasad, Golla Vara dengan judul penelitian "\textit{Home: IOT Based Home Automation Using NFC} (2017)". Hasil dari penelitian tersebut adalah pengaplikasian IoT digunakan untuk mengatur sistem lampu secara otomatis menggunakan NFC pada \textit{SmartHome}. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah pada proses encoding/decoding dari sebuah video menjadi sebuah image dengan berbagai jenis ukuran \cite{vagdevi2017home}.

    % \item Nizirwan Anwar, Munawwar, Muhammad Abduh, Nugroho Budhi Santosa dengan judul penelitian "\textit{Komparatif Performance Model Keamanan Menggunakan Metode Algoritma AES 256 bit dan RSA} (2018)". Hasil dari penelitian tersebut adalah aplikasi keamanan data menggunakan algoritma AES dan RSA ini dapat mengamankan data dan informasi dalam ukuran dan kualitas data, serta waktu enkripsi dan dekripsi data terlindungi dalam aspek keamanan dan kerahasiaan dari hal yang tidak bertanggung jawab. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah proses enkripsi digunakan untuk mengamankan data ketika penggunaan e-ktp pada saat masuk pintu, dan di dekripsi pada saat monitoring \cite{anwar2018komparatif}.
    % \item  Setetemela, KO and Keta, K and Nkhabu, M and Winberg, S dengan judul penelitian "\textit{Python-based FPGA Implementation of AES using Migen for Internet of Things Security} (2017)". Hasil dari penelitian tersebut adalah memfasilitasi prototipe FPGA dari algoritma keamanan IOT praktis telah diselidiki dalam makalah ini. Pendekatannya adalah untuk menggambarkan cipher AES 128-bit menggunakan Python dan mengingat bahwa AES adalah algoritma enkripsi standar yang digunakan di banyak lingkungan IoT untuk memberikan keamanan, dipertimbangkan untuk prototipe FPGA dan percepatan implementasi keamanan praktis untuk IoT. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah algoritma AES digunakan untuk mengenkripsi data ketika mengakses pintu, yang pada tujuannya adalah mengamankan data dalam webservice yang menggunakan pemograman \textit{python} \cite{setetemela2019python}.
\end{enumerate}
